\section{动词活用形}

\addcontentsline{toc}{subsection}{动词的种类}
\subsection*{动词的种类}

日语的句子结构是列举一堆体言，每一个都用助词修饰表示它在句子里的成分，然后一个用言结束句子表达整个句子的含义。更正确的讲，用言是可以活用的词（动词, 形容词 \, etc），活用是指通过变形表达时态否定,使役,被动等等。体言则没有活用（名词,数词etc）。

本讲介绍这些活用形是如何变化的，在实际上是如何构成了各种活用形，举例来说明其特点。每部分首先讲述如何变换，然后讲其实际应用。动词由原形(字典形)变成各种活用形时，\I 类动词(也叫五段动词)、\II 类动词(也叫一段动词)、\III 类动词(即サ变动词、カ变动词)的变化规律是不一样的。因此，看见动词，首先要学会辨别{\bfseries 动词的种类}。

\begin{itemize}
    \item {\bfseries \I 类动词} 指以除る以外的其他う段假名接尾的动词； 以る接尾，る前的假名不在い段或者え段上。
    
    如：買う（かう）、喜ぶ（よろこぶ）、行く（いく）、飲む（のむ）、勝つ（かつ）、倒す（たおす）、知る（しる）、作る（つくる）、分かる（わかる）等等。

    以下特殊词语（以る接尾，る前的假名在い段或者え段上，但为{\I 类动词}）：焦る（あせる）、要る（いる）、煎る（いる）、帰る（かえる）、返る（かえる）、限る（かぎる）、切る（切る）、覆る（くつがえる）、蹴る（ける）、遮る（さえぎる）、茂る（しげる）、湿る（しめる）、知る（しる）、滑る（すべる）、散る（ちる）、照る（てる）、握る（にぎる）、練る（ねる）、罵る（ののしる）、入る（はいる）、走る（はしる）、減る（へる）、参る（まいる）、混じる（まじる）、漲る（みなぎる）。
    \vspace{0.2in}
    \item {\bfseries \II 类动词} 指词尾为る，倒数第二个假名为い段或者え段。
    
    例：見る（みる）、食べる（たべる）、考える（かんがえる）、助ける（たすける）、別れる（わかれる）等。
    \vspace{0.2in}
    \item {\bfseries \III 类动词} 又叫サ変动词、カ変动词。サ変动词主要是指する/词干+する（例：洗濯する（せんたくする）、掃除する（そうじする）、勉強する（べんきょうする））的词汇，カ変动词是指动词来る（くる）。
    
\end{itemize}

\subsection{未然形}

\subsubsection{变化规则}
\begin{itemize}
    \item {\bfseries \I 类动词} 动词词尾变成其所在行的あ段字，如果词尾是う则需要变成わ。
    
    例如：
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item 読む（よむ）$\longrightarrow$読ま（よま）
            \item 買う（かう）$\longrightarrow$買わ（かわ）
            \item 書く（かく）$\longrightarrow$書か（かか）
            \item 死ぬ（しぬ）$\longrightarrow$死な（しな）
            \item 呼ぶ（よぶ）$\longrightarrow$呼ば（よば）
            \item 上がる（あがる）$\longrightarrow$上がら（あがら）
            \item 切る（きる）$\longrightarrow$切ら（きら）
            \item 帰る（かえる）$\longrightarrow$帰ら（かえら）
            \item 倒す（たおす）$\longrightarrow$倒さ（たおさ）
            \item 殴る（なぐる）$\longrightarrow$殴ら（なぐら）
        \end{enumerate}

    \end{multicols}

    \item {\bfseries \II 类动词}　去掉动词词尾中的る
    
    例如：
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item 見る（みる）$\longrightarrow$見（み）
            \item 食べる（たべる）$\longrightarrow$食べ（たべ）
            \item 考える（かんがえる）$\longrightarrow$考え（かんがえ）
            \item 助ける（たすける）$\longrightarrow$助け（たすけ）
            \item 別れる（わかれる）$\longrightarrow$別れ（わかれ）
            \item 起きる（おきる）$\longrightarrow$起き（おき）
        \end{enumerate}

    \end{multicols}


    \item {\bfseries \III 类动词} {\texttt{サ变动词}}：根据不同的需要，する分别变成し、さ、せ。\texttt{カ变动词}：くる变成こ。
    
    例如：
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item する$\longrightarrow$し、さ、せ
            \item 勉強する$\longrightarrow$勉強し、勉強さ、勉強せ
            \item 来る（くる）$\longrightarrow$こ
        \end{enumerate}

    \end{multicols}
    
\end{itemize}

\subsubsection{各种实用例}

\begin{enumerate}[A]
    \item {\bfseries 否定}：未然形+ない
        \begin{itemize}
            \item {\jp 私は本を{\bfseries 読まない}。}（我不读书。）
            \item {\jp 田中さんは晩御飯を{\bfseries 食べなかった}。}（田中没有吃晚饭。）
            \item {\jp 今日は日曜日だから、山田さんは{\bfseries 来ない}。}（今天是星期日，所以山田不来。）
        \end{itemize}
        \vspace{0.2in}
    \item {\bfseries 被动（被动态）}：{\uppercase\expandafter{\romannumeral1} 类动词未然形$+$れる、\uppercase\expandafter{\romannumeral2} 类动词未然形$+$られる、\uppercase\expandafter{\romannumeral3} 类动词（{\texttt{サ变动词}}さ未然形$+$れる，\texttt{カ变动词}未然形+られる）}
        \begin{itemize}
            \item {\jp 弟は兄に{\bfseries 殴られた}。}（弟弟被哥哥打了。）
            \item {\jp 授業中話をして先生に{\bfseries 注意された}。}（上课说话，被老师批评了。）
            \item {\jp 大学の友達に{\bfseries 来られて}出られなくなりました}（大学里的朋友来了，不能出去了。）
            \item {\jp 私は弟にカメラを{\bfseries 壊されました}。}（我的相机被弟弟弄坏了。）
            \item {\jp この歌はいろいろな国で{\bfseries 歌われています}。}（这首歌在许多国家都唱。）
        \end{itemize}
        \vspace{0.2in}
    \item {\bfseries 可能（能动态）} \uppercase\expandafter{\romannumeral1} 类动词能动态较被动态相比，发生了{\heiti 约音变}，あ段和后面的れ结合, 即动词原型词尾，变え段音+る。\uppercase\expandafter{\romannumeral2} 类动词可能态较被动态相比，完全一致，即未然形+られる。{\texttt{サ变动词}}不再是される，而是直接将する变成できる，\texttt{カ变动词}依然是 未然形+られる。
    \begin{itemize} 
        \item {\jp 眠くて、朝早く{\bfseries 起きられない}。}（太困了，早晨不能起早。）
        \item {\jp 道路（どうろ）が渋滞（じゅうたい）で早く{\bfseries 来られない}。}（道路拥挤，不能早来。）
        \item {\jp 私はまだ日本語で手纸が{\bfseries 書けません}。}（我还不会用日语写信。）
        \item {\jp 彼は今日本語の小说が{\bfseries 読める}ようになった。}（他现在好像能读懂日语小说了。）
    \end{itemize}
        \vspace{0.2in}
    \item {\bfseries 敬语助动词（变化同被动态）}：{\uppercase\expandafter{\romannumeral1} 类动词未然形$+$れる、\uppercase\expandafter{\romannumeral2} 类动词未然形$+$られる、\uppercase\expandafter{\romannumeral3} 类动词（{\texttt{サ变动词}}さ未然形$+$れる，\texttt{カ变动词}未然形+られる）}
    \begin{itemize}
        \item {\jp 小林先生はいつもお宅で新聞を{\bfseries 読まれます}。}（小林先生总是在家读报纸。）
        \item {\jp 佐藤先生は学校まで遠いので、朝早く{\bfseries 起きられます}。}（佐藤先生家离学校很远，所以每天早晨很早起床。）
        \item {\jp 社長は会議に{\bfseries 参加されました}。}（总经理参加了会议。）
        \item {\jp 今朝部長はとても早く{\bfseries 来られました}。}（今天早晨部长来得很早。）
    \end{itemize}        
    \vspace{0.2in}
    \item {\bfseries 使役（使役态）}：{\uppercase\expandafter{\romannumeral1} 类动词未然形$+$せる、\uppercase\expandafter{\romannumeral2} 类动词未然形$+$させる、\uppercase\expandafter{\romannumeral3}类动词（{\texttt{サ变动词}}さ未然形$+$せる，\texttt{カ变动词}未然形+させる）}
    \begin{itemize}
        \item {\jp 息子をイギリスへ{\bfseries 留学させます}。}（我让儿子去英国留学。）
        \item {\jp 私は娘を自由に{\bfseries 遊ばせました}。}（我让我女儿自由地玩耍。）
        \item {\jp 私は息子に道路の右側を{\bfseries 歩かせます}。}（我让孩子在道路的右侧走路。）
        \item {\jp 先生は学生に自由に意見を{\bfseries 言わせました}。}（老师让学生自由地发表意见。）
    \end{itemize}
    
    \vspace{0.2in}
    \item {\bfseries 被役（被役态）}：被役态的变形规律是 先将动词变成使役态，再变成被动态。
    
    \uppercase\expandafter{\romannumeral1} 类动词未然形$+$せる$+$られる$\longrightarrow$约音\footnote{原形是以す结尾时，则不发生约音。}, 动词未然形$+$される。

    \uppercase\expandafter{\romannumeral2} 类动词未然形$+$させる$+$られる$\longrightarrow$动词未然形$+$させられる。

    \uppercase\expandafter{\romannumeral3} 类动词未然形$+$させる$+$られる$\longrightarrow$动词未然形$+$させられる。

        \begin{itemize}
            \item {\jp 行きたくないのですが、母に病院へ{\bfseries 行かされました}}（我不想去，但是被母亲逼着，去了医院。）
            \item {\jp 子供の時は食べたくない物を沢山{\bfseries 食べさせられました}。}（小时候，有很多不想吃的东西，都被逼着吃了。）
            \item {\jp 毎日学校に{\bfseries 来させられます}が、自分でも何をしているか分かりません。}（每天被逼着上学，但是连自己都不知道在干什么。）
        \end{itemize}
    
    \vspace{0.2in}
    \item {\bfseries 否定推量和否定意志（\uppercase\expandafter{\romannumeral1} 类动词除外）}：未然形+まい
    
    \begin{itemize}
        \item {\jp こんな酸っぱい果物は二度と{\bfseries 食べまい}。}（这样酸的水果，我再也不吃了。）
        \item {\jp 天気が悪いから、浅田さんは{\bfseries 来まい}。}（因为天气不好，所以浅田先生不会来了。）
    \end{itemize}

    \vspace{0.2in}
\end{enumerate}


\subsection{连用形}
在实际使用中，连用形是使用频率最高的活用形。

\subsubsection{变化规则}

\begin{itemize}
    \item {\bfseries \I 类动词}\, 连用形有2种:
    
    {\bfseries 连用形 1}的词尾是该行的い段假名:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item 読む（よむ）$\longrightarrow$読み（よみ）
            \item 買う（かう）$\longrightarrow$買い（かい）
            \item 書く（かく）$\longrightarrow$書き（かき）
            \item 死ぬ（しぬ）$\longrightarrow$死に（しに）
            \item 呼ぶ（よぶ）$\longrightarrow$呼び（よび）
            \item 上がる（あがる）$\longrightarrow$上がり（あがり）
            \item 切る（きる）$\longrightarrow$切り（きり）
            \item 帰る（かえる）$\longrightarrow$帰り（かえり）
            \item 倒す（たおす）$\longrightarrow$倒し（たおし）
            \item 殴る（なぐる）$\longrightarrow$殴り（なぐり）
        \end{enumerate}

    \end{multicols}

    {\bfseries 连用形 2}又称作“五段动词连用形的音变浊化”，在「て、ては、ても、た、たら、たり」这6个助词或助动词前面使用.

    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item 書く（かく）$\longrightarrow$書いた、書いて
            \item 泳ぐ（およぐ）$\longrightarrow$泳いだ、泳いで $\blacksquare$ 

            \item 読む（よむ）$\longrightarrow$読んだ、読んで
            \item 学ぶ（まなぶ）学んだ、学んで
            \item 呼ぶ（よぶ）$\longrightarrow$呼んだ、呼んで
            \item 死ぬ（しぬ）$\longrightarrow$死んだ、死んで
            $\blacksquare$ 
            
            \item 買う（かう）$\longrightarrow$買い（かい）
            \item 待つ（まつ）待った、待って
            \item 上がる（あがる）$\longrightarrow$上がった、上がって
            \item 切る（きる）$\longrightarrow$切った、切って
            \item 帰る（かえる）$\longrightarrow$帰った、帰って
            $\blacksquare$ 
            
            \item 倒す（たおす）$\longrightarrow$倒した、倒して
            \item 騙す（だます）$\longrightarrow$騙した、騙して
            $\blacksquare$ 
            
            \item 行く$\longrightarrow$行った、行って
            $\blacksquare$     
        \end{enumerate}

    \end{multicols}
    
    \item {\bfseries \II 类动词}去掉动词词尾中的る（同未然形）。
    
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item 見る（みる）$\longrightarrow$見（み）
            \item 食べる（たべる）$\longrightarrow$食べ（たべ）
            \item 考える（かんがえる）$\longrightarrow$考え（かんがえ）
            \item 助ける（たすける）$\longrightarrow$助け（たすけ）
            \item 別れる（わかれる）$\longrightarrow$別れ（わかれ）
            \item 起きる（おきる）$\longrightarrow$起き（おき）
        \end{enumerate}

    \end{multicols}

    \item {\bfseries \III 类动词}
    
    サ变动词：する变成し。 勉強する$\longrightarrow$勉強し

    カ变动词：来る$\longrightarrow$き

    

\end{itemize}

\subsubsection{各种实用例}

\begin{enumerate}[A]
    \item 连用法
    \begin{enumerate}[a]
        \item 连用形+始まる、続ける、終わる、出す、過ぎる、残す、返す、込む、かける、合う、切る、かねる、得る等构成{\bfseries 复合动词}。
        \begin{itemize}
            \item {\jp {\bfseries 読みかけた}本のページに印（しるし）をつける。}（在读了一部分的书页上作记号。动词连用形+かける表示动作还没结束）
            \item {\jp {\bfseries 勉強し続ける}ためには健康な体が必要です。}（为了继续学习，需要健康的身体。）
            \item {\jp {\bfseries 食べ終わったら}片づけてください。}（吃完了后给收拾一下。）
            \item {\jp これは昼食{\bfseries 食べ残した}料理だ。}（这是午饭吃剩下的菜。）
            \item {\jp {\bfseries 食べ過ぎ}て、お腹がいっぱいです。}（吃得太多了，肚子饱饱的。）
            \item {\jp 物理学の研究に{\bfseries 打ち込む}。}（热衷于物理研究。）
            \item {\jp 彼女は旅行に行くかどうか{\bfseries 決めかねている}。}（她难下决定是否要去旅行。）
            \item {\jp {\bfseries 付き合って}ください！}（请和我交往吧！）
            \item {\jp 二人で冷蔵庫にあるビールを全部{\bfseries 飲み切って}しまった。}（两个人把冰箱里的啤酒喝了个精光。）
            \item {\jp 別に君をまた好きになることなんて{\bfseries ありえない}けど、君のドルチェ＆ガッバーナの香水が思い出させる。}
        \end{itemize}　
        \item 连用形+やすい、にくい等来构成复合形容词。
        \begin{itemize}
            \item {\jp この万年筆は{\bfseries 書きやすい}です。}（这只钢笔很好写。）
            \item {\jp この服はとても格好（かっこう）がいいが、非常（ひじょう）に{\bfseries 着にくい}。}（这一部分是很容易掌握的内容。）
            \item {\jp この部分は{\bfseries 把握し（はあく）やすい}内容（ないよう）だ。}（这一部分是很容易掌握的内容。）
            \item {\jp ここはなかなか{\bfseries 来にくい}場所である。}（这里是很不容易来的地方。）
        \end{itemize}

        \item 动词连用形2+て+（狭义的）补助动词\href{https://www.zhihu.com/question/433110548/answer/1609376134}{てくる、ていく、ている、てある、てみる、ておく}。
        \begin{itemize}
            \item {\jp 学校へお弁当を{\bfseries 持っていく}。}（带着便当去学校。）
            \item {\jp たくさんの人が{\bfseries 乗ってくる}。}（许多人上车了。）
            \item {\jp 兄は今本を{\bfseries 読んでいます}。}（哥哥现在正在读书。）
            \item {\jp 窓が{\bfseries 開けてあります}}（窗户开着。）
            \item {\jp 今まで日本語を{\bfseries 勉強してきた}。}（一直学日语到现在。）
            \item {\jp ちょっとジュースを{\bfseries 買ってくる}。}（我去买个饮料回来。）
            \item {\jp 友達が来るから、部屋を{\bfseries 掃除しておき}ました。}（因为朋友要来，所以我把房间收拾干净了。）
            \item {\jp ここへ{\bfseries 来てみて}はじめてここの立派（りっぱ）さに驚（おどろ）いた。}（来到这里，才知道这里的壮观程度。）
            \item {\jp 買ったばかりの傘をどこかに{\bfseries 忘れてきてしまった}。}（刚买的伞忘了放在哪里了。）
            \item {\jp この宿題を{\bfseries してしまったら}、ゲームで遊ぼう。}（把这项作业做完之后，来打电玩吧！）
        \end{itemize}

        \item 连用形+名词构成复合名词。
        \begin{multicols}{2}
            \begin{enumerate}[1.]
                \item 買い物
                \item 贈り物
                \item 読み方
                \item 寝言（ねごと）
                \item 足し算（たしざん）
                \item 飲み物
                \item 忘れ物
            \end{enumerate}
    
        \end{multicols}

    \end{enumerate}

    \item 中顿法
    \begin{enumerate}[a]
        \item 用于连接2个单句，使之变成一个并列句。
        \begin{itemize}
            \item {\jp 雨が{\bfseries 降り}、風も吹いている。}（又下雨，又刮风。）
            \item {\jp ご飯も{\bfseries 食べ}、御酒も飲みます。}（又吃饭，又喝酒。）
            \item {\jp 日本語の勉強も{\bfseries し}、コンピュータの勉強もする。}（又学日语，又学计算机。）
        \end{itemize}
        \item 用于连接2个单句，使之表示2个连续的动作。
        \begin{itemize}
            \item {\jp 朝起きて、歯を{\bfseries 磨き}、顔を洗った。}（早晨起床后，刷牙、洗脸。）
            \item {\jp ご飯を{\bfseries 食べ}、お茶を飲んだ。}（吃饭（后）喝茶。）
            \item {\jp ラジオ体操を{\bfseries し}、ジョキングをした。}（作广播操，再慢跑。）
        \end{itemize}
        \item 表示动作的状态\\原因。
        \begin{itemize}
            \item {\jp 傘を{\bfseries 持ち}、出て行きました。}（拿着伞出去了。）
            \item {\jp 見たい映画を{\bfseries 見}、満足しました。}（看了想看的电影，所以很满意。）
            \item {\jp 先生が説明を{\bfseries し}、皆は分かりました。}（因为老师进行了说明，所以大家都明白了。）
        \end{itemize}
        
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsection{终止形}

\subsection{连体形}

\subsection{假定形}

\subsection{命令形}

\subsection{推量形}



